%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{tdk-link.bib}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Template de chapitre}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}



  
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Technologies mémoire pour l'embarqué}
\label{chap: technos mem pour l'emb}

			Nous avons présenté au premier chapitre les besoins en mémoire d'un programme informatique, notamment en terme d'allocation mémoire dynamique.
			Par la suite nous nous sommes intéressés au domaine de l'embarqué, et plus spécifiquement au domaine de l'embarqué contraint.
			C'est dans ces conditions que se place cette étude.
			Nous allons maintenant présenter les différentes technologies de mémoire émergentes non volatile qui sont l'une des motivation de ce travail.

			En effet le domaine de l'embarqué est l'un des domaines d'application de ces nouvelles technologies mémoire.
			De plus, leur intégration aux systèmes sur puces actuels amène de nouveaux challenges et fait évoluer les architectures matérielles.
			
			Notre focus concerne l'aspect logiciel de l'allocation mémoire dynamique sur des systèmes mémoires incluant ces technologies au même niveau matériel.
			Nous allons donc détailler ici les caractéristiques de ces différentes technologies et mettre en avant les caractéristiques avec lesquelles nous auront à travailler au niveau logiciel.

    \section{Mémopire de travail et mémoire de stockage}
    \label{sec: Technologies mémoire dans le domaine de l'embarqué}

    		Tout d'abord nous souhaitons évoquer les différentes technologies mémoires utilisées traditionnellement dans le domaine de l'embarqué pour la conception de systèmes embarqués.

    		Nous avons expliqué au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} qu'un programme, qu'il soit embarqué ou débarqué, a besoin de mémoire de travail pour s’exécuter, et usuellement de mémoire de stockage pour des données et du code.
    		Nous avons également vu que dans le domaine de l'embarqué contraint, le code de l'application cible peut être exécutée directement en place dans la mémoire de stockage, limitant ainsi la quantité de mémoire de travail nécessaire à l’exécution du programme.


  			\subsubsection{Mémoire de travail}
    		La mémoire de travail usuellement utilisée pour les plateformes embarquées est la SRAM, pour Static Random Access Memory. 
        En effet celle ci est rapide, facilement intégrable au cœur de la puce et dispose d'une très grande endurance.
    		Au contraire, les systèmes débarqués nécessitent souvent une grande quantité de mémoire de travail et utilisent donc une autre technologie, la DRAM, pour Dynamic Random Access Memory.
        Celle-ci est en règle générale externe à la puce et beaucoup plus dense.
    		Toutefois, cette augmentation de la taille de mémoire de travail disponible implique généralement l'usage d'un cache matériel pour masquer la latence de la DRAM et de la communication entre la mémoire et le processeur.

    		\bigskip
    		\dydef{\worddefined{SRAM}: Static Random Access Memory (mémoire à accès aléatoire statique). Basée sur un circuit de bascules pour retenir l'information.
    		Elle ne nécessite pas de rafraîchissement pour conserver l'information et ne la retient pas en cas de coupure de courant. 
    		Elle consomme peu, mais doit donc être alimentée en permanence et présente ainsi une part de consommation statique.
    		Le circuit qui la compose est relativement complexe, bien que basé exclusivement sur des technologies compatibles avec le processus de réalisation des circuit imprimés classique (CMOS). 
    		Ainsi la mémoire SRAM, bien que très rapide présente une implantation peu dense et donc coûteuse en surface de silicium.}

    		\bigskip
    		\dydef{\worddefined{DRAM}: Dynamic Random Access Memory (mémoire à accès aléatoire dynamique). Cette technologie est extrêmement dense comparé au circuit requis pour un point mémoire de mémoire SRAM.
    		Elle n'est par contre pas facilement intégrable à l'intérieur des puces, et doit être rafraîchie en régulièrement pour conserver l'information, même sous tension.
    		En effet sa conception stocke l'information à l'intérieur d'un condensateur, contrôlé par un transistor.}

    		\bigskip
    		Dans le cas de l'embarqué contraint, et notamment grâce à l’exécution du code en place, une quantité très faible de mémoire suffit aux usages considérés jusqu'à présent.
    		Toutefois, les implications de l'IoT, notamment l'augmentation des capacités (et des fonctionnalités) de ces plateformes, ainsi que le besoin de mises à jour et de sécurité font croître les besoins en mémoire de travail.

    		\subsubsection{Mémoire de stockage}
    		La mémoire de stockage la plus répandue à l'heure actuelle pour le domaine de l'embarqué est la mémoire flash.
    		Les technologies EEPROM sont également utilisées : leur usage en opération normale étant restreint à la lecture elles permettent la reprogrammation.
    		Ces deux technologies sont présentées ci dessous.
    		Toutefois il est intéressant de noter que leur usage est globalement contraint par leur caractéristiques et que leur intégration dans le système répond à un besoin de place en terme d'espace de stockage et de non-volatilité.
    		En effet d'une part la mémoire de travail est volatile, d'autre part les technologies employées présentent une implantation peu dense.
    		Le système doit donc être capable de faire persister le code de l'application, ses données statiques, des informations de configuration ou autres entre les périodes d'activité du système.
    		De plus l'intégralité du code d'une application ne tient pas forcément en mémoire de travail.
    		Sous ces contraintes, les systèmes ne chargent généralement pas leur code et l'exécutent en place depuis la mémoire de stockage.
    		Il est à noter que cette application n'est pas envisageable pour des variables dont la valeur sera amenée à changer : en effet les technologies de mémoire de stockage traditionnelles présentent une forte asymétrie lecture/écriture, avec une écriture lente et une endurance en écriture trop faible.

    		\bigskip
    		\dydef{\worddefined{EEPROM} : Electricaly Erasable Read Only Memory (mémoire en lecture seule électriquement effaçable). 
    		Créée pour son aspect non volatile et reprogrammable, cette mémoire peut être effacée bit par bit et reprogrammée mais ces opérations sont très lentes par rapport a leur vitesse de lecture.}


    		\bigskip
    		\dydef{\worddefined{Flash} : la mémoire flash est une technologie plus récente et issue des technologies EEPROMs.
    		Elle gagne en rapidité d'opération, notamment en écriture par rapport à ces technologies.
    		En effet elle permet de réaliser des écritures par blocs.
    		Toutefois, cette mémoire repose sur un effet de piège d'électron dans une grille flottante d'un transistor.
    		Ce principe de fonctionnement requiert une haute tension d'opération, résultant en une opération d'écriture très coûteuse énergétiquement.}

    		Ces mémoires présentent de plus le problème de ne pas permettre un nombre de cycle d'écriture par cellule mémoire suffisante pour un usage en tant que mémoire de travail.


  		\subsection{Limitations}

  			Les limitations de ces technologies mémoires sont nombreuses, mais nous allons les observer principalement du point de vue de l'embarqué contraint.

  			Tout d'abord en terme de mémoire de travail, la SRAM, bien que suffisamment rapide représente un coût financier très important, en effet son implantation occupe une bonne partie de la puce.
  			Au contraire, la mémoire de stockage la plus répandue, la mémoire flash, présente une bonne densité d'intégration.
  			Toutefois son intégration en elle même pose des problèmes d'incompatibilité des processus avec ceux permettant la réalisation de la puce du reste du système.

  			Ces deux facteurs augmentent drastiquement le coût du système résultant.
  			En effet, le coût unitaire des appareils produits dépend de la surface de silicium utilisée et de la complexité du processus mis en place pour sa gravure (nombre de masques et composés chimiques à mettre en place).

  			Au delà de cet aspect financier, c'est également la consommation énergétique de ces technologies qui impacte le système conçu.
  			En effet dans le cas d'un système embarqué contraint, le fait de devoir alimenter en permanence la mémoire de travail composée de SRAM est en opposition avec le fonctionnement du systèmes par pics d'activité intense.
  			Ainsi la consommation statique de la mémoire de travail est inutile dans les périodes d'inactivité du système où l'on préférerait qu'elle garde l'information sans alimentation.
  			Mais pour ce même système la mémoire de stockage flash présente des besoins énergétiques très important notamment dus à la nécessité d'une tension élevée pour l'écriture des données.
  			De plus la granularité d'écriture de la flash, qui lui permet d'atteindre des vitesses de lecture et d'écritures plus rapide que l'accès séquentiel à un disque dur par exemple, augmente cette consommation énergétique.
  			En effet il est n'est pas certain que l'opération considérée concerne tout le bloc qui sera effacé et réécrit.
  			Ce sont ces limitations qui ont poussé la recherche de nouvelles technologies mémoires pour l'embarqué.
  			Pour d'autres domaines comme le HPC (Hight Performance Computing -- calcul haute performance), ces motivations peuvent être interprétées différemment, mais restent proches.
  			En effet, la consommation énergétique d'un data-center et la densité d'implantation des technologies considérées présentent le même genre de limitations.

  			En terme d'objectif, et pour un système donné, la recherche vise de produire à des coûts raisonnables une technologie mémoire idéale, telle que définie ci-dessous.


  	\section{Mémoire idéale}
  	\label{sec: Mémoire idéale}

  			Pour un processeur, la \worddefined{mémoire idéale} (ou mémoire universelle) présente les caractéristiques suivantes.
        Une mémoire idéale répond suffisamment vite pour ne pas introduire de délais au niveau du processeur.
        Dans notre cas, une mémoire répondant une un cycle remplit ces conditions.
        La technologie mémoire doit de plus être assez dense pour contenir l'intégralité du programme, ses données et ses variables sans occuper une part importante de la surface de la puce.
        Étant universelle, cette mémoire sera utilisée à la fois comme mémoire de travail et de stockage, elle doit donc présenter une rétention suffisante pour ce dernier usage.
        Elle doit néanmoins également présenter une endurance suffisante pour l'usage en tant que mémoire de travail.
        De plus, d'un point de vue d'intégration à la production du système sur puce, cette mémoire doit être facilement intégrable au processus CMOS et présenter un coût de production raisonnable.

  			\bigskip
  			Or traditionnellement les technologies mémoires ont toujours présenté des lacunes sur certains de ces points, qui ont amené la distinction entre mémoire de travail et mémoire de stockage que l'on retrouve dans les systèmes actuels.

  			La mémoire de travail se rapproche donc de la mémoire idéale en terme de latence du point de vue du processeur là où la mémoire de stockage se rapproche de la mémoire idéale sur l'aspect densité.

		\subsection{Implications pour le domaine de l'embarqué de technologies de mémoire non volatile rapides et peu chères}

			Pour un système embarqué, quelles seraient les implications d'inclure de la mémoire idéale ? 
			Le domaine de l'embarqué ne propose pas forcément les mêmes réponses que l'informatique débarquée.

			En effet, au delà de l'amélioration des performances qui bénéficierait tout autant à un système débarqué qu'à un système embarqué, l'impact sur les contraintes du système serait significatif.
			Pour l'embarqué haute performance, plus besoin d'utiliser un cache matériel par exemple, mais globalement une mémoire idéale permettrait de simplifier la conception de la puce et d'augmenter son efficience énergétique.

			Mais au niveau logiciel les implications peuvent aller plus loin.
			Nous avons évoqué au chapitre précédent les systèmes à alimentation intermittente, mais dans ce cas, ces systèmes pourraient fonctionner d'une manière intermittente beaucoup moins contraignante.
			De même l’exécution en place devient beaucoup plus efficace, et chaque accès mémoire consomme moins d'énergie.

			Du point de vue des usages finalement, les systèmes embarqués contraints, et plus particulièrement l'IoT, doivent encore vaincre des verrous technologiques limitant leur usages.
			Disposer d'une telle technologie mémoire permettrait d'augmenter les cas d'usages possibles de ces systèmes.
			En effet, certaines contraintes environnementales ou économiques ne permettent pas l'utilisation de ces systèmes dans toutes les situations.
			Pour certains cas, le calcul demanderait trop d'espace mémoire pour le budget énergétique de la plateforme, ou alors la durée de vie de la batterie ne serait pas assez longue entraînant des coûts de maintenance trop élevés.
			Au delà de la possibilité d'utiliser ces systèmes sous des contraintes plus fortes, on distingue aussi la possibilité de baisser les coûts de maintenance, et donc de dégager des économies d'échelle importantes.



	\section{Les technologies de NVRAM}
	\label{sec: les technologies de NVRAM}

			Nous allons maintenant présenter les différentes technologies mémoire émergentes que l'on regroupe sous le terme de ENVM (Emergent Non Volatile Memory -- mémoires non-volatiles émergentes) ou \worddefined{NVRAM} (Non Volatile Random Access Memory -- mémoire à accès aléatoire non-volatile). \acronymdefined{NVRAMs}{NVRAM}
			C'est l'apparition de ces différentes technologies qui dirige l'apparition d'hétérogénéité mémoire dans les systèmes embarqués au niveau de la mémoire de travail.
			En effet, les différentes technologies présentent des désavantages, et différentes technologies, ou différentes implantations de la même technologie, peuvent présenter un compromis entre ces désavantages.

			Ces technologies mémoires partagent toutefois certaines caractéristiques.
			Elles présentent toutes une rétention d'information hors tension, qui peut être plus ou moins longue.
			De plus elles présentent toutes la capacité à être organisées pour l'accès non séquentiel.
      C'est le choix qui est fait pour une majorité des développements actuels visant l'embarqué.

			Cependant, les différentes technologies en elles-mêmes sont très différentes.
			Les effets physiques envisagés sont très variés, passant du changement de phase d'un matériau à l'effet tunnel de la mécanique quantique \parencite{Yang2012}.

			Ces différentes technologies ne présentent pas forcément le même comportement, ni les mêmes possibilité de passage à l'échelle.
			Toutefois il est à noter que ce sujet de recherche est particulièrement actif et est amené à constamment envisager de nouvelles possibilités.

			Nous allons maintenant dresser un inventaire rapide de ces différentes technologies mémoire ainsi que des caractéristiques intéressantes pour cette étude.


		\subsection{Catalogue}

			Nous dressons donc ici un catalogue rapide des différents types de mémoires dont la technologie est actuellement développement.
			Il est à noter que ces différentes technologies ne sont pas toutes au même stade de maturité.
			En effet pour certaines, la littérature ne propose qu'un article prouvant l'effet physique à la base du nœud mémoire, pour d'autres des industriels sont déjà en production, voir dans le cas de la FeRAM, des microcontrôleurs en intègrent déjà \parencite{instruments2014msp430}.
			Ainsi, toutes ces technologies ne cohabiteront probablement pas, en tout cas pas sur les mêmes usages \parencite{meena2014overview}.



			\subsubsection{Aspects importants}

			Avant de lister les différentes technologies émergentes, nous allons lister ici quels aspects importants pourraient décider de l'adoption de ces technologies, notamment pour le domaine de l'embarqué contraint.

			\paragraph{Latence} : l'influence des latence mémoire sur le temps d’exécution des systèmes contraints peut être importante.
      De plus le temps d’exécution de tels systèmes peut influer fortement sur la consommation énergétique.
			C'est le cas par exemple pour une exécution dite \worddefined{Normally-Off}, c'est à dire que les longues périodes d'inactivité des systèmes embarqué sont remplacée par une mise hors tension de la plateforme ou d'une grande partie de celle-ci.
      Nous développerons cet aspect plus loin dans ce chapitre.

			La vitesse d’exécution de l'application peut également être une métrique intéressante en soi, et les latences de la mémoire ont un impact important sur celle-ci.
			On prêtera de plus un intérêt spécifique à l'importance de la possible asymétrie entre les latences pour la lecture et l'écriture d'une donnée.
			En effet les applications n'accèdent pas leurs objets d'une manière homogène entre lecture et écriture et nous verrons dans nos expériences que cet aspect à un impact sur les mécanismes logiciels tirant parti de l'hétérogénéité mémoire.

			\paragraph{Consommation énergétique} : du point de vue d'une étude des aspects logiciels telle que la notre, la consommation énergétique des différentes technologies envisagées à différents stade de maturité n'est pas une métrique facile à prendre en compte.
			De plus il est intéressant de noter que toutes ces technologies consomment moins qu'une écriture en mémoire flash.
			La consommation énergétique d'une technologie mémoire n'en reste pas moins une donnée primordiale pour la conception d'une plateforme matérielle embarquée.

			\paragraph{Endurance} : Les problèmes d'endurance pour les mémoires non volatiles comme la mémoire flash sont traditionnellement adressés par une solution de répartition de l'usure gérée par le matériel. Toutefois l'ordre de grandeur du nombre d'écriture par cellule mémoire peut être une limitation pour certains usages, notamment celui qui nous intéresse c'est à dire l'usage en mémoire de travail.

			\paragraph{Rétention des données} : la capacité de ces nouvelles technologies mémoire à conserver le contenu de la cellule mémoire sans alimentation est une piste de recherche active pour réaliser des systèmes consommant moins d'énergie.
      Toutefois, cet aspect n'est pas considéré dans cette étude.

			\bigskip
			D'autres aspect peuvent entrer en ligne de compte pour la sélection d'une technologie, qu'ils soient d'ordre économiques ou techniques. Par exemple certaines technologies mémoire peuvent être plus ou moins facilement intégrés aux processus des fondeurs industriels. 
      Cependant, leur impact sur l'aspect logiciel que nous traitons ici n'est pas direct.

      \subsubsection{Resistive Randmo Access Memory (ReRAM)}
      Nous commençons ce catalogue par la technologie ayant été théorisée dans les années 70 par Léon Chua sous le nom de memristor \parencite{Chua1971}.
      Cette théorisation de l’existence d'un élément électronique passif dont l'état dépendrait du courant l'ayant traversé sans nécessiter d'alimentation dérivant des équations de Maxwell.

      Ce n'est néanmoins que beaucoup plus tard, que les laboratoires HP Labs ont mis en œuvre un empilement de matériaux présentant les caractéristiques de ce composant théoriques \parencite{Williams2008}.
      Toutefois, la technologie résultant de ces découvertes est généralement désignée sous le terme de ReRAM, pour Resistive Random Access Memory (mémoire résistive à accès aléatoire).
      En effet comme nous l'avons évoqué précédemment les différentes technologies que nous considérons sont basées sur un ensemble très variés d'effets physiques \parencite{Yang2012} et ainsi certains comportements peuvent être très différents, soumis à des incertitudes et une variabilité différente.
      Ainsi, les auteurs du premier article sur le memristor considèrent que les différentes technologies étudiées actuellement sont des memristors \parencite{Chua2011} mais il n'y a pas de consensus sur le sujet.

      Dans la classification que nous proposons, nous séparons ainsi les mémoires ReRAMs, basées sur le déplacement de vacances d'oxygène dans un substrat, formant une zone plus conductrices, des CBRAMs présentées après, basées sur un phénomène similaire mais où le déplacement concerne des ions métalliques formant un filament conducteur.
      Nous suivons ainsi la classification des effets physiques proposée par \parencite{Yang2012}.

      Les technologies proposées basées sur ce principe physique présentent donc une couche d’oxyde entre deux électrodes métalliques et le passage du courant au travers va repositionner les vacances d'oxygène.
      Ainsi, la résistance présentée par la couche d'oxyde diminue et il est possible de mesurer un état haute résistance et un état basse résistance, servant à encoder l'information de la cellule mémoire.

      Toutefois ces technologies nécessite une phase de formation, appelée "forming".
      En effet pour que la cellule soit fonctionnelle il est nécessaire qu'elle soit traversée par un courant bien plus important que son courant d'opération, pour préformer le chemin électrique sur lequel les vacances d'oxygène seront mobile pour faire varier la résistance de la cellule en opération.

      Cette opération est un frein à l'intégration de ces technologies au processus de fonte d'un microcontrôleur ou d'un processeur car cette tension qui doit être appliquée pour former la cellule mémoire peut être destructive pour d'autres parties de la puce.
      De plus les phénomènes mis en jeux présentent souvent une variabilité problématique pour la conception de la mémoire \parencite{Guan2012}.

      Elles sont toutefois intéressantes car elles peuvent fonctionner à des tensions d'opération très basses.
      Il est également à noter qu'on peut également les désigner sous le terme OxRAM.


      \subsubsection{Conductive Bridge Random Access Memory (CBRAM)}

      Certains types de ReRAM reposent sur un phénomène physique différent, bien que très proche.
      La résistance de la cellule va toujours varier en fonction de la présence ou non d'un filament conducteur entre deux électrodes.
      Mais au contraire des ReRAMs classiques, ce sont des ions métalliques qui vont créer le filament conducteur amenant une variation de la résistance de la cellule mémoire.

      Nous les séparons donc car ces deux types de ReRAM ne suivent pas les mêmes pistes de recherche, et la modélisation des effets mis en cause ne sont pas les mêmes, par exemple sur l'aspect de la variabilité \parencite{Belmonte2014}.


			\subsubsection{Magnetoresistive Random Access Memory (MRAM)}

      Les technologies basées sur l'effet tunnel, permettant à des électrons de traverser une couche très fine d'isolant entre deux aimants présente elle aussi une résistance variable, cette fois en fonction de l'orientation de l’aimantation de part et d'autre de l'isolant.
      
      De nombreuses technologies ont donc été développée sur ce principe.
      L'idée générale étant d'avoir un aimant dont la direction de polarisation reste fixe d'un coté de la jonction, tout en faisant varier l'orientation de l'aimantation de l'autre, de manière à créer une résistance différentes au courant traversant la jonction par effet tunnel.
      
      Les premières solutions envisagées souffraient de problème de sélection de la cellule mémoire à inverser car elles nécessitaient des cellules mémoires trop grosses requinquant du même fait trop d'énergie pour leur transition.
      Ces transitions ont été dans un premier temps réalisées par l'application d'un champ magnétique (Field Assisted Switching).
      Le problème de sélection a été résolu en chauffant localement la cellule mémoire à inverser (Thermical Assisted Switching).
      Ainsi chauffée, la cellule nécessite un champ électromagnétique plus faible pour son basculement de valeur, évitant ainsi d'interférer avec les cellules voisines froides.

      La technologie récente qui permet aux MRAM d'être concurrentes, notamment pour les usage nécessitant une haute densité d'intégration sont les mémoires STT-MRAM, reposant sur l'effet de Spin Torque Transfert (couple de transfert de spin).
      Grâce à cet effet, polariser le spin des électrons traversant la cellule suffit à inverser la direction de l'aimant dont la polarisation est variable, facilitant la sélection de la cellule à inverser \parencite{Apalkov2013}.

      Les développements récents de cette technologie considèrent le fait d'orienter différemment les aimants par rapport à la jonction pour gagner en performances \parencite{Apalkov2010}.
      Les mémoires STT-MRAM peuvent donc atteindre des vitesses importantes, mais peuvent encore présenter des problèmes d'endurance limitée et d'intégration du à la variabilité des différentes cellules les unes par rapport aux autres.

      Une nouvelle organisation du nœud mémoire semble promettre de passer outre les problèmes d'endurance en évitant de faire traverser le courant permettant le basculement de la cellule, reposant cette fois sur le Spin Orbit Torque (couple d'orbite de spin)\parencite{Seo2016,Prenat2016}.
      Cette technologie n'est cependant pas a un stade de maturité aussi avancé que la STT-MRAM.

			\subsubsection{Phase Change Memory (PCM)}
      La PCM pour mémoire à changement de phase repose sur la capacité d'un matériau particulier (verre de chalcogénure) dont le refroidissement plus ou moins rapide donne lieu à une cristallisation ou présente une forme amorphe, ces deux états influant sur la résistance de la cellule mémoire.

      Cette technologie mémoire présente elle aussi des problèmes de variabilité, mais cette fois dans les courants d'opération entre différentes cellules, provoquant une baisse de la durée de vie des cellules étant opérées à un courant trop élevé.
      Lee et al. \parencite{Lee:2009} montrent dans leur article de veille sur le sujet que les désavantages de cette technologies sont compensable pour un usage de remplacement de la DRAM.
      Toutefois, une endurance limitée présente moins d'opportunités pour l'usage en tant que mémoire de travail.

      \subsubsection{Topological Random Access Memory (TRAM)}
      Plus récemment et également basée sur le changement d'organisation de l'état solide d'un matériau, Takaura et al. \parencite{takaura2014,Takaura2014-2} présentent la TRAM.
      En se basant sur des materiaux différentes ils arrivent à changer la résistance de la liaison sans avoir besoin d'aller jusqu'au point de fusion du matériau.
      Toutefois cette technologie n'est pas encore mature.

			\subsubsection{Nanotube Random Access Memory (NRAM)}
			Nous évoquons ici également la NRAM basée sur l'usage de nanotubes de carbone.
      Présentée notamment par Rosendale et al. \parencite{Rosendale2010} la technologie est prometteuse mais les informations sur le développement des puces mémoires ne sont pas disponibles au public.
      Cette technologie présente toutefois de bonnes performances en terme de courant d'écriture et de lecture, ainsi qu'une réduction possible de la taille du nœud technologique intéressante pour l'intégration à des systèmes de plus en plus miniaturisés.

			\subsubsection{Feroellectric Random Access Memory (FeRAM)}
      Nous terminons cet inventaire par la FeRAM.
      En production depuis plusieurs années cette NVRAM a néanmoins présenté très rapidement des limitations en terme de de densité et de coûts, du aux matériaux mis en œuvre.
      Toutefois, Fan et al. \parencite{Fan2016} ont présenté récemment une alternative en terme de matériaux permettant de surmonter ces limites théoriques notamment en terme de densité imposée par les matériaux précédemment utilisés.
      Cette technologie repose contrairement à toutes les autres présentées jusqu'à ce point sur le piégeage d'une charge électrique plutôt que d'impliquer une variation de résistance. 
      Cette propriété peut être un avantage dans le développement d'une puce mémoire, les circuits de contrôles autour du nœud mémoire étant proches de ceux habituellement utilisé pour la mémoire flash.



		\subsection{Opportunités}

		  Nous avons brièvement introduit différentes technologies de mémoires non volatiles émergentes.
      Notre approche ne nous permet cependant pas d'ordonner ces technologies par intérêt pour le domaine de l'embarqué contraint.
      En effet elles présentent toutes des avantages et des inconvénients, mais ne sont pas toutes aussi avancées en terme de développement.
      De plus les différents usages qui semblent possibles pour une technologie mémoire dans un domaine peuvent ne pas être valable dans un autre.

      Ainsi dans le domaine du calcul haute performances (HPC, High Performances Computing) La ReRAM semble une technologie prometteuse pour remplacer la DRAM de la mémoire principale et la PCM serait plutôt utilisable efficacement pour du stockage \parencite{gamatie2019emerging}.

      Pour le domaine de l'embarqué, et plus spécifiquement de l'embarqué contraint, la MRAM, et les différentes variantes d'implantation du nœud mémoire qu'elle présente semblent intéressantes.
      En plus de présenter plusieurs variantes qui sont autant de pistes de recherches actives, la MRAM présente des variations possible dans son implantation.
      Celles-ci permettant de s'adapter aux différentes conditions spécifiques que peuvent représenter l'intégration dans des systèmes embarqués. 

      De plus l'aspect non volatile de ces technologies mémoire permettent de concevoir des systèmes Ultra Low Power étant en grande majorité éteint pour économiser l'énergie.
      Cette piste de recherche ouverte par l'usage de checkpoints du programme en mémoire flash \parencite{Ransford:2011:MSS:1961295.1950386} a dans un premier temps concerné les systèmes à alimentation intermittente (TPS, Transiently Powered Systems).
      De nombreux travaux ont depuis exploré le lien entre ces technologies mémoire et l'usage pour les TPS \parencite{Layer2016,aouda2014incremental,Balsamo2015,Berthou2017}.

      Mais la possibilité d'intégrer cette technologie directement à l’intérieur de la puce permet aussi d'envisager l'usage d'un processeur non-volatile.
      Cette piste de recherche vise à réduire la consommation énergétique des plateformes à très faible consommation et dans ce cas l'usage de la MRAM semble prometteur \parencite{Senni:2016NV_proc}

      Les très nombreuses pistes de recherche sur les technologies mémoire à proprement parler, les travaux explorant les usages potentiel de ces technologies mémoires ainsi que les architectures matérielles proposées forment un ensemble extrêmement riche de possibilités pour l’exécution des logiciels embarqués.

      Ainsi, du point de vue logiciel, il est difficile de réaliser des expériences sur l'ensemble de ces différentes technologies mémoires.
      Les axes de recherches logiciels raisonnent donc en règle général sur un exemple technologique.
      De plus, les différentes technologies mémoires évoquées dans ce chapitre ne sont en très grande majorité actuellement pas disponibles sur le marché.
      Ainsi l'étude de leur interaction avec le logiciel repose sur l'utilisation de simulations.

      Nous allons donc simuler l’exécution de plateformes dont le sous système mémoire sera composé au moins en partie de ces technologies mémoire.
      La simulation nous offre ainsi la possibilité de tester deux scénario technologiques éloignés facilement.
      De plus, le choix de la simulation facilite l'exploration architecturale pour les tailles des mémoires implantées dans les plateformes cibles.
      Ainsi la simulation des technologies mémoire nous permet d'étudier le comportement du logiciel, non seulement face aux différentes technologies mais également vis à vis de différentes proportions de chaque technologie considérée.


		\subsection{Technologies sélectionnées pour cette étude}

			Nous allons maintenant présenter quelles technologies nous avons considéré pour les architectures mémoires utilisées dans nos travaux.

			Ce projet ayant été construit avec le partenariat de la start-up eVaderis concevant des mémoires MRAM, nous avons pu dialoguer efficacement sur ce point et bénéficier d'informations importantes et de chiffres crédible sur ces technologies.
      Il est à noter que cette start-up a depuis cessé son activité faute de réussir une levée de fond permettant la mise en production.

			Nous avons donc mis en place un scénario technologique reposant sur l'usage de la même technologie mémoire STT-MRAM avec deux variantes créant l'hétérogénéité mémoire.
			Ainsi, les modules mémoires développés par l'entreprise eVaderis présentent des performances différentes en fonction de leur densité d'implantation.
			Nous avons donc dans un premier temps considéré une hétérogénéité mémoire similaire à celle présentée par Layer et al. \parencite{Layer2016}

			Pour caractériser ce scénario technologique, nous pouvons le décrire de la manière suivante.
			Les technologies mémoires considérées ont des performances proches, mais présentent toutefois une hétérogénéité en performances.
			En effet les latences de lectures varient de 1 à 3 et les latences d'écritures de 2 à 30.
      Nous désignons dans la suite ce scénario technologique comme le scénario \textit{"MRAM"}.

			Pour étudier l'impact et la résolution du problème de placement des objets en mémoire hétérogène, nous avons décidé de mettre en œuvre un autre scénario technologique crédible.
			Pour ce faire nous avons utilisé une hétérogénéité mémoire qui peut être envisagée entre de la SRAM et de la mémoire ReRAM présentée par Intel \parencite{jain201913}
			Ainsi, l'hétérogénéité mémoire se présente entre une mémoire rapide (1 cycle en lecture et en écriture pour la SRAM) et une technologie qui de prime abord serait plutot utilisée comme la mémoire flash, sans pour autant tout ses inconvénients, notamment énergétique dont la lecture se fait en 4 cycles sur notre plateforme mais dont l'écriture nécessite environ 4000 cycles.
			Cet ordre de grandeur de latence mémoire induit souvent l'usage d'un cache matériel, mais nous avons vu que l'utilisation d'un cache n'est pas toujours rentable dans les conditions de l'embarqué contraint, et nous montrerons que suivant l'application il peut ne pas être nécessaire d'en inclure un. 
      Nous désignons dans la suite ce scénario technologique comme le scénario \textit{"ReRAM"}.


			Nous avons choisi ces technologies mémoires par rapport à d'autres car elles semblaient plus proche du marché que d'autres et présentent deux scénarios technologiques variés.
			Nous détaillerons plus en détail les caractéristiques des mémoires utilisées au chapitre \ref{chap: positionnement et approche} 



	\section{Conclusion}

  Nous avons brièvement présenté dans ce chapitre les différentes technologies mémoires non volatiles émergentes.
  Ces différentes technologies présentent un intérêt certain pour l'amélioration des systèmes embarqués contraints, notamment dans le domaine de l'IOT.
  Nous avons également vu qu'elles sont développées dans le cadre du calcul haute performances.

  Toutefois, du point de vue des logiciels que nous considérons, l’exécution sur ces différentes mémoires ne se voit qu'en terme de performances, contrairement aux cas où le modèle de programmation se trouve impacté \parencite{berthou:hal-01954979}.

  Nous considérons donc des systèmes mémoires hétérogènes pour l'embarqué et allons montrer dans la suite de ces travaux comment améliorer les performances de tels systèmes, en se reposant sur les différences de performances proposées par ces différentes technologies mémoire.

  Mais tout d'abord nous dresserons dans le chapitre suivant l'état de l'art des mécanismes logiciels pour la gestion de l'hétérogénéité, notamment ceux applicables à notre domaine d’intérêt


\end{document}